**夏目漱石**（\[1\]），本名**夏目金之助**（），[日本](../Page/日本.md "wikilink")[明治至](../Page/明治.md "wikilink")[大正時代的](../Page/大正.md "wikilink")[作家](../Page/作家.md "wikilink")、時事評論家、英文學者。

## 名字的由來

**漱石**這個名字取自於唐代《[晋書](../Page/晋書.md "wikilink")》中關於[西晉時期](../Page/西晉.md "wikilink")[孫楚](../Page/孫楚_\(西晉\).md "wikilink")「[漱石枕流](../Page/漱石枕流.md "wikilink")」的故事。最初是作為[號使用](../Page/號.md "wikilink")，後來直接用作名字使用。

## 生平

夏目漱石，生於[江户的牛込馬場下橫町](../Page/江户.md "wikilink")（今
[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[新宿區](../Page/新宿區.md "wikilink")[喜久井町](../Page/喜久井町.md "wikilink")）一个小吏家庭，是家中末子。1874年，七岁，入浅草寿町的户田学校。夏目自幼喜欢汉学，14岁开始学习中国古籍，少年时曾立志以汉文出世。\[2\]

23岁，夏目进入[东京帝国大学英文系](../Page/东京帝国大学.md "wikilink")（现[东京大学](../Page/东京大学.md "wikilink")）。1889年，就学期间的夏目因受好友[正冈子规等人影响而开始写作](../Page/正冈子规.md "wikilink")\[3\]；同年9月9日，他的汉文暑假游记《木屑录》脱稿。《木屑录》不仅是漱石最早汇集成册的作品，且署名为“漱石顽夫”。漱石二字来源于唐代《[晋书](../Page/晋书.md "wikilink")》的故事漱石枕流，一开始是子规的笔名，为夏目借用，并最终成为了他的正式笔名“夏目漱石”。1895年，在[爱媛县松山中学任教](../Page/爱媛县.md "wikilink")，后又去[熊本县执教](../Page/熊本县.md "wikilink")\[4\]；这段经历后来体现在他的小说《少爺》中。1896年，夏目在家人的安排下与贵族院书记官长中根重一的长女镜子结婚。\[5\]这一时期夏目在俳句界较为活跃声名鹊起。

1899年10月28日，33岁的夏目抵达[伦敦](../Page/伦敦.md "wikilink")，开始了在英国[倫敦大學學院的留学生活](../Page/倫敦大學學院.md "wikilink")。1902年12月5日，夏目啟程归国，結束为期两年的留学生活。夏目归国后，在东京帝大讲授英文，并开始文学创作。1905年的《[我是猫](../Page/我是猫.md "wikilink")》令他一举成名。1907年，开始为《[朝日新闻](../Page/朝日新闻.md "wikilink")》写连载小说（包括《虞美人草》、《三四郎》）。

暮年的夏目漱石追求“则天去私”的理想。1911年，他曾拒绝接受政府授予的博士称号。\[6\]

1916年，因[胃溃疡去世](../Page/胃溃疡.md "wikilink")。夏目死后，家屬将他的脑和胃捐赠给东京帝大的医学部。他的脑至今仍保存在东京大学。1984年，他的头像被印在日元1000元的纸币上。

## 地位

[1000_yen_Natsume_Soseki.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1000_yen_Natsume_Soseki.jpg "fig:1000_yen_Natsume_Soseki.jpg")上的夏目漱石頭像\]\]

夏目漱石在日本近代文学史上享有很高的地位，被称为“国民大作家”。他对东西方的文化均有很高造诣，既是英文学者，又精擅[俳句](../Page/俳句.md "wikilink")、[汉诗和](../Page/汉诗.md "wikilink")[书法](../Page/书法.md "wikilink")。写作小说时他擅长运用[对句](../Page/对句.md "wikilink")、[迭句](../Page/迭句.md "wikilink")、幽默的语言和新颖的形式。他对个人心理的精确细微的描写开了后世[私小说的风气之先](../Page/私小说.md "wikilink")。他的门下出了不少文人，[芥川龍之介也曾受他提携](../Page/芥川龍之介.md "wikilink")。

## 主要作品

### 中長篇小説

  - [我是猫](../Page/我是猫.md "wikilink")（1905年1月 - 1906年8月、『杜鵑草』/1905年10月 -
    1907年5月、大倉書店・服部書店）
  - [少爷](../Page/少爷.md "wikilink")/哥儿（1906年4月、『杜鵑草』/1907年、春陽堂刊『鶉籠』收錄）
  - [草枕](../Page/草枕.md "wikilink")（1906年9月、『新小説』/『鶉籠』收錄）
  - [野分](../Page/野分.md "wikilink")（1907年1月、『杜鵑草』/1908年、春陽堂刊『草合』收錄）
  - [虞美人草](../Page/虞美人草_\(小說\).md "wikilink")（1907年6月 -
    10月、『朝日新聞』/1908年1月、春陽堂）
  - [坑夫](../Page/坑夫.md "wikilink")（1908年1月 - 4月、『朝日新聞』/『草合』收錄）
  - [三四郎](../Page/三四郎.md "wikilink")（1908年9 - 12月、『朝日新聞』/1909年5月、春陽堂）
  - [從此以後](../Page/從此以後_\(小說\).md "wikilink")（それから，1909年6 -
    10月、『朝日新聞』/1910年1月、春陽堂）
  - 門（1910年3月 - 6月、『朝日新聞』/1911年1月、春陽堂）
  - [彼岸過後](../Page/彼岸過後.md "wikilink")（春分之後）（1912年1月 -
    4月、『朝日新聞』/1912年9月、春陽堂）
  - 行人（1912年12月 - 1913年11月、『朝日新聞』/1914年1月、大倉書店）
  - [心](../Page/心_\(夏目漱石\).md "wikilink")（こゝろ）——1914年 （1914年4月 -
    8月、『朝日新聞』/1914年9月、岩波書店）
  - [道草](../Page/道草.md "wikilink")（1915年6月 - 9月、『朝日新聞』/1915年10月、岩波書店）
  - [明暗](../Page/明暗.md "wikilink")（1916年5月 - 12月、『朝日新聞』/1917年1月、岩波書店）

### 短篇小説・小品

  - 倫敦塔（1905年1月、『帝國文學』/1906年、大倉書店・服部書店刊『漾虚集』收錄）
  - 幻影之盾（1905年4月、『杜鵑草』/『漾虚集』）
  - 琴的空音（1905年7月、『七人』/『漾虚集』收錄）
  - 一夜（1905年9月、『中央公論』/『漾虚集』收錄）
  - 薤露行（1905年9月、『中央公論』/『漾虚集』收錄）
  - 趣味的遺傳（1906年1月、『帝國文學』/『漾虚集』收錄）
  - 二百十日（1906年10月、『中央公論』/『鶉籠』收錄）
  - 文鳥（1908年6月、『大阪朝日』/1910年、春陽堂刊『四篇』收錄）
  - 夢十夜（1908年7月 - 8月、『朝日新聞』/『四篇』收錄）
  - 永日小品（1909年1月 - 3月、『朝日新聞』/『四篇』收錄）

### 評論・隨筆・演講等

#### 評論

  - 文學論（1907年5月、大倉書店・服部書店）
  - 文学評論（1909年3月、春陽堂）

#### 隨筆

  - 想起的事等（1910年 - 1911年、『朝日新聞』/1911年8月、春陽堂刊『切抜帖より』收錄）
  - 玻璃門之中（1915年1月 - 2月、『朝日新聞』/1915年3月、岩波書店）

#### 演講

  - 現代日本的開化（1911年、和歌山県会議事堂/1911年11月、朝日新聞合資会社刊『朝日講演集』收錄）
  - 我的[個人主義](../Page/個人主義.md "wikilink")（1914年）

#### 遊記

  - [卡萊爾博物館](../Page/卡萊爾.md "wikilink")（1905年、『学鐙』/『漾虚集』收錄）
  - 満韓各處（1909年10月 - 12月、『朝日新聞』/『四篇』收錄）

#### 詩集

  - 漱石俳句集（1917年11月、岩波書店）
  - 漱石詩集 附印譜（1919年6月、岩波書店）
  - 從軍行（1904年5月、『帝国文学』10卷5号）

### 作品集

  - 漱石全集（1993 - 1999年、岩波書店、全28卷別卷1卷）
  - 漱石文学全集（1982 - 1983年、集英社、全10卷）

## 參考文獻

<references/>

## 外部連結

  - （日文）[夏目漱石.com](http://www.natsumesoseki.com/)
  - （日文）[東北大学附属図書館
    夏目漱石ライブラリ](https://web.archive.org/web/20100106021538/http://www.library.tohoku.ac.jp/collect/soseki/)
  - （日文）[漱石文学・その他の研究](http://www2a.biglobe.ne.jp/~kimura/sosekistudy.htm)
  - （日文）[夏目
    漱石：作家別作品リスト](http://www.aozora.gr.jp/index_pages/person148.html)（[青空文庫](../Page/青空文庫.md "wikilink")）
  - （日文）[夏目漱石
    作品リスト](http://kindai.ndl.go.jp/BIBibList.php?tpl_keyword=%B2%C6%CC%DC%DE%FB%C0%D0)

[Category:日本作家](../Category/日本作家.md "wikilink")
[Category:日本小说家](../Category/日本小说家.md "wikilink")
[Category:東京大學校友](../Category/東京大學校友.md "wikilink")
[Category:伦敦大学学院校友](../Category/伦敦大学学院校友.md "wikilink")
[Category:日本紙幣上的人物](../Category/日本紙幣上的人物.md "wikilink")
[Category:武藏國出身人物](../Category/武藏國出身人物.md "wikilink")
[Category:朝日新聞社人物](../Category/朝日新聞社人物.md "wikilink")
[Category:东京教育大学教师](../Category/东京教育大学教师.md "wikilink")
[Category:夏目氏](../Category/夏目氏.md "wikilink")
[Category:日本文學評論家](../Category/日本文學評論家.md "wikilink")
[Category:俳人](../Category/俳人.md "wikilink")
[Category:日本漢詩詩人](../Category/日本漢詩詩人.md "wikilink")
[Category:二松學舍大學校友](../Category/二松學舍大學校友.md "wikilink")
[Category:東京大學教師](../Category/東京大學教師.md "wikilink")
[Category:明治大學教師](../Category/明治大學教師.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.
5.
6.